\section{Introdução}
Neste trabalho criou-se um sonar para medir distâncias. Utilizou-se 
um kit composto por um emissor e um receptor de ultrasons que incluia 
um amplificador associado ao receptor. Utilizou-se o microcontrolador dsPIC
para controlar este kit, primeiro para excitar o emissor de ultrasons
e depois para receber os ecos do receptor, medindo a diferença de tempo 
entre estes dois acontecimentos é possível calcular a distâcia de um objecto
ao par emissor-receptor.
\section{implementação do sonar}
\subsection{Geraçao do PWM}
Para excitar o o emissor de ultrasons utilizou-se um trem de pulsos (~10 pulsos)
em dois canais distintos, em oposição de fase entre eles, de modo a obter uma 
potencia maior, apesar de o microcontrolador apenas ter um sinal de 0 a 5V, 
utilizando esta técnica consegue-se que o emissor "veja" um sinal de 0 a 10V.
\par
Para gerar estes sinais foram utilizados os {\it output compare} 1 e 3 do dsPIC,
estes estavam a funcionar com o timer 2 assim o valor no registo deste (PR2)
define a frequência do sinal emitido \ref{eq:f_pwm}. 

\begin{equation}
	PR2=\frac{F_{CY}}{f}=\frac{29488000}{f}
\label{eq:f_pwm}
\end{equation}

Um dos OC (OC3) foi configurado como PWM usual, tendo em atenção que se pretendia
um duty-cycle de 50\%, sendo assim necessário colocar no registo OC3R um valor 
de metade do valor no PR2.
Para o outro OC (OC1) de modo a se obter o sinal invertido utilizou-se o modo
de comparação dupla contínua que começa a low, transitando para high
quando o valor no timer é igual a OC1R voltando a low quando o timer é igual
a OC1RS, de modo a obter um duty cycle de 50\% o valor em OC1R deve ser igual
a metade do valor no PR2 e o valor no OC1RS deve ser igual a PR2.
Para limitar o numero de pulsos emitdos ao valor escolido utilizou-se a rotina 
de interrupção do timer 2 para contar e número de pulsos emitidos e para 
parar a emissão quando este valor fosse atingido.
Por fim utilizou-se o timer 4 para mandar trens de pulsos periodicamente sendo
o tempo entre trens de pulsos dado na eq \ref{eq:t_pulse}.

\begin{equation}
	PR4=\frac{f_{CY}}{PS_4}\times T=115187\times T
\label{eq:t_pulse}
\end{equation}

Com estas configurações obteve-se um sinal na figura \ref{img:pwm_1}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/pulso.JPG}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Sinal utilizado para excitar o emissor de ultrasons, a azul o OC1
	, a amarelo o OC3}
    \label{img:pwm_1}
\end{figure}

\subsection{Circuito amplificador do receptor}

Para amplificar o sinal recebido no receptor utilizou-se o circuito na figura
\ref{img:amp}. Neste circuito conseguem-se distinguir dois amplificadores 
inversores construidos com amp-ops. Como o valor de
$\frac{R_{9}}{R_{11}}=\frac{R_{10}}{R_{12}}=15$ conclui-se que o ganho 
teórico desta montagem é de 225.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/sch.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquemático do circuito utilizado}
\label{img:amp}
\end{figure}

\par
Como o sinal à entrada é da ordem do $\mu V$ espera-se um sinal á saída de ordem dos
$mV$ que é insuficiente para ser detetado pelo {\it input capture} do dsPIC. 
No entanto o sinal à saida de A3 é ainda alimentado a um comparador que o converte
num sinal de 0 a 5V que já é capaz de ser detetado pelo dsPIC.
\par
Este circuito foi simulado em SPICE tendo sido obtido o resultado na figura 
\ref{img:sim} pela imagem nota-se que o ganho é próximo do valor esperado.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/sim.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Simulação do circuito amplificador utilizado no receptor de ultrasons}
\label{img:sim}
\end{figure}

O circuito receptor é alimentado a 5V dc para se ter uma compatibilidade directa
com o dsPIC. O emissor de ultrasons recebe um sinal com frequencia de 40kHz 
dividido em duas fases opostas entre 0 e 5V cada uma.

\subsection{Eco recebido}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/eco.JPG}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Eco recebido á saida do circuito receptor}
\label{img:eco}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/pulsoeco.JPG}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    tim}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Sinal enviado e eco recebido, nesta imagem nota-se a presença de um eco
	secondário}
\label{img:pulseeco}
\end{figure}

Na figura \ref{img:eco} observa-se o eco recebido no receptor. A forma do sinal é
próxima da forma obtida na simulação. Nota-se que são recebidos
mais pulsos do que o que foram enviados. Isto pode significar que o emissor 
continua a oscilar após o fim do sinal enviado.
\par
Na figura \ref{img:pulseeco} observam-se tanto o sinal enviado como o recebido
observa-se na imagem além de uma reflexão directa, outro eco 
que se encontra ao dobro da "distância" do primeiro eco podendo ser explicado
por uma reflexão dupla.

\subsection{Aquisição dos ecos com o input capture}
De modo a medir o tempo entre a emissão dos trens de pulsos e os ecos
utilizou-se o {\it input capture} do dsPIC. Para tal configurou-se este
para capturar pulsos nos flancos descendentes porque este modo correspode 
melhor ás caracteristicas do sinal.
\par
Utilizou-se o timer 4 para enviar trens de pulsos periodicamente. No fim de cada
contagem do timer 4 faz-se um reset ao timer 3 e ao timer 2 e activam-se ambos
enviando um trem de pulsos.
\par
Quando um eco é recebido o valor no input capture é registado, para-se o timer 3
e desactiva-se o input capture para impedir que ecos de ordem superior 
sobrecarreguem o buffer deste último.
\par
Este metodo utilizado pode falhar se o periodo do timer 4 for tão curto que
o som não tenha tempo de chegar ao receptor antes de este chegar ao fim da sua 
contagem. O eco que não foi recebido pode agora chegar na proxima contagem do 
timer 4 causando um leitura errada no sensor. 
\par
Esta situação também pode acontecer
num caso em que o eco principal chegue a tempo mas os ecos de ordem superior
com intensidade suficiente para activar o comparador não. Provocando assim
também leituras erradas
\par
Para converter os valores de tempo medidos com o periférico em valores
de distância dos obstáculos ao sonar utilizou-se a fórmula na equação
\ref{eq:time}, considerando a velocidade do som $=340ms^{-1}$

\begin{align}
\label{eq:time}
	d_{mm}&=\frac{T_{PS}}{f_{CY}}\times v_{som}\times IC8BUF \\
	      &=46.612\times10^{-3}\times IC8BUF \nonumber
\end{align}
